\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{esint}
\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1ex}
\newcommand{\vct}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\dif}{\mathrm{d}}
\newcommand{\pd}[2]{\frac{\partial {#1}}{\partial {#2}}}
\newcommand{\dd}[2]{\frac{\mathrm{d} {#1}}{\mathrm{d} {#2}}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\fn}[3]{{#1}\colon {#2} \rightarrow {#3}}
\newcommand{\avg}[1]{\langle {#1} \rangle}
\newcommand{\Sum}[2][0]{\sum_{{#2} = {#1}}^{\infty}}
\newcommand{\Lim}[1]{\lim_{{#1} \rightarrow \infty}}
\newcommand{\Binom}[2]{\begin{pmatrix} {#1} \cr {#2} \end{pmatrix}}
\newcommand{\duline}[1]{\underline{\underline{#1}}}

\begin{document}
\paragraph{Naloga:} V okolici $z=0$ poišči splošno rešitev enačbe
$$z^2 y'' + z(z+1)y' - y = 0$$
$$y'' + \frac{z+1}{z}y' - \frac{1}{z^2}y = 0$$
$$p_0 = \lim_{z\to0} zp(z) = \lim_{z\to0} z\frac{z+1}{z} = 1$$
$$q_0 = \lim_{z\to0} z^2q(z) = -1$$
$$\mu(\mu-1) + \mu - 1 = 0$$
$$\mu_1 = 1,~~\mu_1 = -1$$
Ker je $\mu_1 - \mu_2 \in \N$, se stvari malo zakomplicirajo. Najprej izberemo $\mu = -1$
$$y = z^{-1}\Sum{n} c_nz^n = \Sum{n}c_nz^{n-1}$$
$$y' = \Sum{n}c_n(n-1)z^{n-2}$$
$$y'' = \Sum{n} c_n(n-1)(n-2)z^{n-3}$$
Vstavimo v originalno enačbo, poiščemo člene z isto potenco $z^m$:
$$c_{m+1}m(m+1) + c_m(m-1) + c_{m+1} m - c_{m+1} = 0$$
$$c_{m+1} = -\frac{m-1}{m^2-1}c_m = -\frac{c_m}{m+1}$$
Če imamo $c_0 \in \C$, mora biti $c_1 = -c_0$, Za $c_2$ pa spet zadošča poljubno kompleksno število.
$$y = c_0\left(\frac{1-z}{z}\right) + c_2\left(z - \frac{z^2}{3} + \frac{z^3}{3\cdot 4} - ...\right) = c_0 \left(\frac{1-z}{z}\right) + c_2 \left(\frac{2(e^{-z} - 1 + z)}{z}\right)$$
Dobili smo linearno kombinacijo dveh funkcij. Preveriti moramo le še, da sta ti dve funkciji linearno neodvisni.
\end{document}